<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Spark on Hugo Veríssimo</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/tags/spark/</link><description>Recent content in Spark on Hugo Veríssimo</description><generator>Hugo</generator><language>pt-pt</language><lastBuildDate>Tue, 27 May 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/tags/spark/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>LSH Recommender System</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/lshrecommender/</link><pubDate>Tue, 27 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/lshrecommender/</guid><description>&lt;p>Criação e benchmark de um algoritmo de previsão de avaliações baseado em LSH (Locality Sensitive Hashing) para grandes volumes de dados do dataset MovieLens. O objetivo é prever a avaliação de um utilizador para um filme específico, utilizando técnicas avançadas de hashing para otimizar a procura por similaridades entre utilizadores e filmes.&lt;/p>
&lt;p>O algoritmo foi implementado em ambiente de &lt;em>high performance computing&lt;/em>, com execução via SSH e jobs distribuídos em Apache Spark. Esta abordagem permite análise e recomendação de filmes em datasets de grandes dimensões, desde 100 mil até 25 milhões de avaliações, demonstrando a escalabilidade e eficiência do sistema em contextos de &lt;em>big data&lt;/em>.&lt;/p></description></item><item><title>Lupa Digital</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/lupadigital25/</link><pubDate>Tue, 06 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/lupadigital25/</guid><description>&lt;p>Lupa Digital é um projeto desenvolvido no âmbito do concurso Prémios Arquivo.pt 2025, focado em metajornalismo inteligente. Utilizando ferramentas de inteligência artificial, o projeto analisa milhares de artigos jornalísticos desde o início da era digital para descobrir padrões, tendências e insights relevantes sobre qualquer tema. O objetivo é transformar grandes volumes de informação jornalística em conhecimento útil e acessível, contribuindo para o fortalecimento da literacia mediática e para uma compreensão mais crítica do ecossistema informativo.&lt;/p></description></item></channel></rss>