<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Time-Series on Hugo Veríssimo</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/tags/time-series/</link><description>Recent content in Time-Series on Hugo Veríssimo</description><generator>Hugo</generator><language>pt-pt</language><lastBuildDate>Wed, 11 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/tags/time-series/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Previsão do Consumo Elétrico em Espanha</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/electricityforecast/</link><pubDate>Wed, 11 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/electricityforecast/</guid><description>&lt;p>Projeto focado na previsão do consumo elétrico em Espanha, com base em dados históricos disponibilizados pelo EuroStat. O objetivo principal foi desenvolver um modelo de previsão robusto e preciso para auxiliar na gestão da rede elétrica e na tomada de decisões estratégicas a nível energético.&lt;/p>
&lt;p>Foram explorados vários métodos estatísticos de séries temporais, nomeadamente ARIMA, GARCH, ETS e STLM, para modelar o consumo elétrico ao longo do tempo. Cada modelo foi devidamente ajustado, se pertinente, e validado estatisticamente, sendo posteriormente comparado com base em métricas de erro como RMSE e MAPE.&lt;/p></description></item><item><title>Detetor de Anomalias no CPI</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/cpianomalies/</link><pubDate>Tue, 27 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/cpianomalies/</guid><description>&lt;p>Este projeto tem como objetivo a deteção de anomalias no Índice de Preços no Consumidor (CPI), um indicador fundamental para medir a inflação e o custo de vida. A motivação é identificar variações inesperadas e significativas nos preços ao consumidor, de forma a apoiar a análise de dinâmicas económicas e a tomada de decisões estratégicas.&lt;/p>
&lt;p>Foram utilizados dados públicos de mais de 200 países, com o intuito de desenvolver um modelo adaptativo e em tempo real (streaming), capaz de identificar anomalias de forma automática. O modelo principal é baseado em redes LSTM (Long Short-Term Memory), com foco em séries temporais económicas.&lt;/p></description></item></channel></rss>