<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Python on Hugo Veríssimo</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/tags/python/</link><description>Recent content in Python on Hugo Veríssimo</description><generator>Hugo</generator><language>pt-pt</language><lastBuildDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/tags/python/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Smart Workbench</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/smartworkbench/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/smartworkbench/</guid><description>&lt;p>No âmbito do Mestrado em Ciência de Dados na Universidade de Aveiro, na cadeira de Seminário, enquanto turma criámos uma startup fictícia chamada Smart Workbench, com o objetivo de desenvolver um sistema baseado em dados não estruturados (câmeras) e estruturados (tempos e logs) para automatizar e otimizar uma linha de produção.&lt;/p>
&lt;p>A ideia era maximizar a eficiência da linha, reduzindo o tempo de espera e aumentando a produtividade através da análise de dados e do uso de algoritmos de machine learning e deep learning, ajudando a prever falhas, otimizar processos e aliviar a carga cognitiva dos operadores.&lt;/p></description></item><item><title>Algoritmos de Ordenação</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/sortingalgorithms/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/sortingalgorithms/</guid><description>&lt;p>Este projeto inclui implementações e testes comparativos em Python de nove algoritmos importantes de ordenação: Bubble Sort, Selection Sort, Insertion Sort, Counting Sort, Radix Sort, Quick Sort, Merge Sort, Heap Sort e Timsort.&lt;/p>
&lt;p>O objetivo principal foi explorar teoricamente o funcionamento, complexidade e estabilidade de cada algoritmo, além de executar testes empíricos em listas aleatórias de vários tamanhos e características. Os resultados foram validados através de gráficos e análise de desempenho.&lt;/p></description></item><item><title>Análise de Sentimentos de Frases Financeiras</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/finphrasebank/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/finphrasebank/</guid><description>&lt;p>Este projeto consistiu na análise de sentimentos de frases financeiras, com base no dataset FinPhraseBank, que contém frases extraídas de relatórios financeiros e notícias. O objetivo foi desenvolver um modelo capaz de classificar o sentimento das frases como positivo, negativo ou neutro, contribuindo para uma melhor compreensão do impacto emocional de informações financeiras.&lt;/p>
&lt;p>Foi utilizado o subconjunto com 75% de concordância entre anotadores, garantindo maior fiabilidade nas anotações. Deste conjunto, 80% foi usado para treino e 20% para teste, assegurando uma avaliação precisa do desempenho.&lt;/p></description></item><item><title>Detetor de Anomalias no CPI</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/cpianomalies/</link><pubDate>Tue, 27 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/cpianomalies/</guid><description>&lt;p>Este projeto tem como objetivo a deteção de anomalias no Índice de Preços no Consumidor (CPI), um indicador fundamental para medir a inflação e o custo de vida. A motivação é identificar variações inesperadas e significativas nos preços ao consumidor, de forma a apoiar a análise de dinâmicas económicas e a tomada de decisões estratégicas.&lt;/p>
&lt;p>Foram utilizados dados públicos de mais de 200 países, com o intuito de desenvolver um modelo adaptativo e em tempo real (streaming), capaz de identificar anomalias de forma automática. O modelo principal é baseado em redes LSTM (Long Short-Term Memory), com foco em séries temporais económicas.&lt;/p></description></item><item><title>LSH Recommender System</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/lshrecommender/</link><pubDate>Tue, 27 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/lshrecommender/</guid><description>&lt;p>Criação e benchmark de um algoritmo de previsão de avaliações baseado em LSH (Locality Sensitive Hashing) para grandes volumes de dados do dataset MovieLens. O objetivo é prever a avaliação de um utilizador para um filme específico, utilizando técnicas avançadas de hashing para otimizar a procura por similaridades entre utilizadores e filmes.&lt;/p>
&lt;p>O algoritmo foi implementado em ambiente de &lt;em>high performance computing&lt;/em>, com execução via SSH e jobs distribuídos em Apache Spark. Esta abordagem permite análise e recomendação de filmes em datasets de grandes dimensões, desde 100 mil até 25 milhões de avaliações, demonstrando a escalabilidade e eficiência do sistema em contextos de &lt;em>big data&lt;/em>.&lt;/p></description></item><item><title>Lupa Digital</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/lupadigital25/</link><pubDate>Tue, 06 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/lupadigital25/</guid><description>&lt;p>Lupa Digital é um projeto desenvolvido no âmbito do concurso Prémios Arquivo.pt 2025, focado em metajornalismo inteligente. Utilizando ferramentas de inteligência artificial, o projeto analisa milhares de artigos jornalísticos desde o início da era digital para descobrir padrões, tendências e insights relevantes sobre qualquer tema. O objetivo é transformar grandes volumes de informação jornalística em conhecimento útil e acessível, contribuindo para o fortalecimento da literacia mediática e para uma compreensão mais crítica do ecossistema informativo.&lt;/p></description></item><item><title>Contagem de Painéis Fotovoltaicos e Solares a partir de Imagens Aéreas</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/solarpanel-dlcounter/</link><pubDate>Mon, 05 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/solarpanel-dlcounter/</guid><description>&lt;p>Este projeto tem como objetivo a contagem de painéis fotovoltaicos e solares a partir de imagens aéreas, utilizando técnicas de Deep Learning e Computer Vision. Foi desenvolvido no âmbito da competição Zindi Lacuna, que disponibilizou imagens relativas a painéis em Madagascar.&lt;/p>
&lt;p>O trabalho envolveu limpeza e pré-processamento dos dados, incluindo correção de vários polígonos.&lt;/p>
&lt;div style="display: flex; align-items: center; gap: 20px;">
 &lt;div style="flex: 1;">
 &lt;p>Criação de modelos híbridos, combinando ResNet, EfficientNet e DenseNet para extrair features das imagens, com attention-head para agregar features extraídas da metadata da imagem, para posterior regressão do número de cada tipo de painéis.&lt;/p></description></item><item><title>Pesquisa Quantitativa @ JPMorgan Chase &amp; Co.</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/jpm-quantitative-models/</link><pubDate>Thu, 06 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/jpm-quantitative-models/</guid><description>&lt;p>Este projeto utiliza métodos de pesquisa quantitativa, machine learning e análise de dados para resolver desafios nos setores financeiro e energético. A análise foca-se no desenvolvimento de modelos de preços para contratos de gás natural, estimativa de probabilidades de incumprimento de empréstimos e previsão de perdas para bancos. Foram utilizadas técnicas como clustering K-means, métodos de machine learning e decomposição de séries temporais para fornecer insights acionáveis.&lt;/p>
&lt;p>Destaques do projeto:&lt;/p></description></item><item><title>Sistemas de Recomendação</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/mldriven-collabfilter/</link><pubDate>Sat, 25 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/mldriven-collabfilter/</guid><description>&lt;p>Este projeto envolveu a análise exploratória de um dataset de ratings de filmes, com o objetivo de prever a nota que um utilizador daria a um filme, com base nas avaliações feitas por outros utilizadores.&lt;/p>
&lt;p>Foram utilizados dois modelos de regressão linear construídos manualmente para prever ratings: um baseado apenas nos utilizadores e seus ratings, e outro que também incorporou metadata dos filmes.&lt;/p>
&lt;p>Foi também implementado o modelo FunkSVD.&lt;/p>
&lt;p>A metodologia incluiu a escolha dos melhores hiperparâmetros através de cross-validation, bem como a seleção do modelo final com base nas métricas RMSE e MAE. Adicionalmente, as métricas Precision@k, Recall@k, F1@k e MRR@k foram usadas para avaliar a performance dos modelos de recomendação.&lt;/p></description></item><item><title>Análise de Palavras Frequentes em Livros</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/frequentwordfinder/</link><pubDate>Tue, 24 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/frequentwordfinder/</guid><description>&lt;p>Através da biblioteca online Project Gutenberg, foram selecionadas três traduções do livro Pinóquio, em inglês, italiano e finlandês. O objetivo do projeto foi aplicar e comparar diferentes algoritmos de contagem de palavras para identificar as palavras mais frequentes em cada versão, e analisar semelhanças e diferenças entre os textos.&lt;/p>
&lt;p>Foram utilizados três tipos de algoritmos:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>contadores exatos,&lt;/li>
&lt;li>contadores probabilísticos (como os baseados em hashing),&lt;/li>
&lt;li>contadores space-saving (com otimização de memória).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>A análise consistiu em:&lt;/p></description></item><item><title>Análise Mediática de Empresas do PSI-20</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/infomosaic/</link><pubDate>Fri, 13 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/infomosaic/</guid><description>&lt;p>O principal objetivo deste projeto é analisar a cobertura mediática das empresas listadas no índice PSI-20. Utilizando técnicas de análise de dados, machine learning e visualização, o projeto pretende extrair insights relevantes sobre a perceção pública e o sentimento em torno destas empresas.&lt;/p>
&lt;p>Os objetivos específicos e funcionalidades do projeto incluem:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Análise de Sentimentos&lt;br>
Avaliar o sentimento presente em artigos de notícias e cobertura mediática para determinar se palavras-chave associadas às empresas do PSI-20 têm um impacto positivo ou negativo na perceção pública.&lt;/p></description></item><item><title>Classificação de Fadiga em Atletas de Natação</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/swimml-fatiguemonitor/</link><pubDate>Wed, 27 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/swimml-fatiguemonitor/</guid><description>&lt;p>Este projeto foca-se na aplicação de Machine Learning para estimar níveis de fadiga em nadadores, com o objetivo de prevenir lesões por sobrecarga.&lt;/p>
&lt;p>Foi feita a recolha de dados por parte de uma equipa local de natação, abrangendo vários atletas. Seguiu-se um pré-processamento dos dados para garantir qualidade, integridade e adequação à aplicação de algoritmos de machine learning.&lt;/p>
&lt;p>Realizou-se feature engineering para extrair variáveis relevantes dos dados brutos, destacando-se o uso de EWMA (Exponentially Weighted Moving Average).&lt;/p></description></item><item><title>Problema do Corte-Máximo (Max-Cut)</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/max-weighted-cut/</link><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/max-weighted-cut/</guid><description>&lt;p>O problema do corte-máximo (Max-Cut) é um problema NP-difícil que consiste em dividir um grafo em dois subconjuntos, com o objetivo de maximizar o peso das arestas cortadas entre eles. Este projeto foca-se na resolução do problema utilizando tanto algoritmos determinísticos como estocásticos, incluindo o Simulated Annealing.&lt;/p>
&lt;p>O trabalho está dividido em duas vertentes principais:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Algoritmos determinísticos:&lt;br>com implementação de pesquisa exaustiva e pesquisa gulosa para solução exata ou aproximada.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Algoritmos estocásticos:&lt;br>com métodos como Corte Aleatório, Simulated Annealing e Guloso Aleatório, que buscam soluções aproximadas de forma eficiente.&lt;/p></description></item></channel></rss>