<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>João Cardoso on Hugo Veríssimo</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/authors/jo%C3%A3o-cardoso/</link><description>Recent content in João Cardoso on Hugo Veríssimo</description><generator>Hugo</generator><language>pt-pt</language><lastBuildDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/authors/jo%C3%A3o-cardoso/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Algoritmos de Ordenação</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/sortingalgorithms/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/sortingalgorithms/</guid><description>&lt;p>Este projeto inclui implementações e testes comparativos em Python de nove algoritmos importantes de ordenação: Bubble Sort, Selection Sort, Insertion Sort, Counting Sort, Radix Sort, Quick Sort, Merge Sort, Heap Sort e Timsort.&lt;/p>
&lt;p>O objetivo principal foi explorar teoricamente o funcionamento, complexidade e estabilidade de cada algoritmo, além de executar testes empíricos em listas aleatórias de vários tamanhos e características. Os resultados foram validados através de gráficos e análise de desempenho.&lt;/p></description></item><item><title>Análise de Sentimentos de Frases Financeiras</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/finphrasebank/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/finphrasebank/</guid><description>&lt;p>Este projeto consistiu na análise de sentimentos de frases financeiras, com base no dataset FinPhraseBank, que contém frases extraídas de relatórios financeiros e notícias. O objetivo foi desenvolver um modelo capaz de classificar o sentimento das frases como positivo, negativo ou neutro, contribuindo para uma melhor compreensão do impacto emocional de informações financeiras.&lt;/p>
&lt;p>Foi utilizado o subconjunto com 75% de concordância entre anotadores, garantindo maior fiabilidade nas anotações. Deste conjunto, 80% foi usado para treino e 20% para teste, assegurando uma avaliação precisa do desempenho.&lt;/p></description></item><item><title>Contagem de Painéis Fotovoltaicos e Solares a partir de Imagens Aéreas</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/solarpanel-dlcounter/</link><pubDate>Mon, 05 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/solarpanel-dlcounter/</guid><description>&lt;p>Este projeto tem como objetivo a contagem de painéis fotovoltaicos e solares a partir de imagens aéreas, utilizando técnicas de Deep Learning e Computer Vision. Foi desenvolvido no âmbito da competição Zindi Lacuna, que disponibilizou imagens relativas a painéis em Madagascar.&lt;/p>
&lt;p>O trabalho envolveu limpeza e pré-processamento dos dados, incluindo correção de vários polígonos.&lt;/p>
&lt;div style="display: flex; align-items: center; gap: 20px;">
 &lt;div style="flex: 1;">
 &lt;p>Criação de modelos híbridos, combinando ResNet, EfficientNet e DenseNet para extrair features das imagens, com attention-head para agregar features extraídas da metadata da imagem, para posterior regressão do número de cada tipo de painéis.&lt;/p></description></item><item><title>Sistemas de Recomendação</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/mldriven-collabfilter/</link><pubDate>Sat, 25 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/mldriven-collabfilter/</guid><description>&lt;p>Este projeto envolveu a análise exploratória de um dataset de ratings de filmes, com o objetivo de prever a nota que um utilizador daria a um filme, com base nas avaliações feitas por outros utilizadores.&lt;/p>
&lt;p>Foram utilizados dois modelos de regressão linear construídos manualmente para prever ratings: um baseado apenas nos utilizadores e seus ratings, e outro que também incorporou metadata dos filmes.&lt;/p>
&lt;p>Foi também implementado o modelo FunkSVD.&lt;/p>
&lt;p>A metodologia incluiu a escolha dos melhores hiperparâmetros através de cross-validation, bem como a seleção do modelo final com base nas métricas RMSE e MAE. Adicionalmente, as métricas Precision@k, Recall@k, F1@k e MRR@k foram usadas para avaliar a performance dos modelos de recomendação.&lt;/p></description></item><item><title>Classificação de Fadiga em Atletas de Natação</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/swimml-fatiguemonitor/</link><pubDate>Wed, 27 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/swimml-fatiguemonitor/</guid><description>&lt;p>Este projeto foca-se na aplicação de Machine Learning para estimar níveis de fadiga em nadadores, com o objetivo de prevenir lesões por sobrecarga.&lt;/p>
&lt;p>Foi feita a recolha de dados por parte de uma equipa local de natação, abrangendo vários atletas. Seguiu-se um pré-processamento dos dados para garantir qualidade, integridade e adequação à aplicação de algoritmos de machine learning.&lt;/p>
&lt;p>Realizou-se feature engineering para extrair variáveis relevantes dos dados brutos, destacando-se o uso de EWMA (Exponentially Weighted Moving Average).&lt;/p></description></item></channel></rss>