<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Data-Analysis on Hugo Veríssimo</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/tags/data-analysis/</link><description>Recent content in Data-Analysis on Hugo Veríssimo</description><generator>Hugo</generator><language>pt-pt</language><lastBuildDate>Tue, 06 May 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/tags/data-analysis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Lupa Digital</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/lupadigital25/</link><pubDate>Tue, 06 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/lupadigital25/</guid><description>&lt;p>Lupa Digital é um projeto desenvolvido no âmbito do concurso Prémios Arquivo.pt 2025, focado em metajornalismo inteligente. Utilizando ferramentas de inteligência artificial, o projeto analisa milhares de artigos jornalísticos desde o início da era digital para descobrir padrões, tendências e insights relevantes sobre qualquer tema. O objetivo é transformar grandes volumes de informação jornalística em conhecimento útil e acessível, contribuindo para o fortalecimento da literacia mediática e para uma compreensão mais crítica do ecossistema informativo.&lt;/p></description></item><item><title>Pesquisa Quantitativa @ JPMorgan Chase &amp; Co.</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/jpm-quantitative-models/</link><pubDate>Thu, 06 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/jpm-quantitative-models/</guid><description>&lt;p>Este projeto utiliza métodos de pesquisa quantitativa, machine learning e análise de dados para resolver desafios nos setores financeiro e energético. A análise foca-se no desenvolvimento de modelos de preços para contratos de gás natural, estimativa de probabilidades de incumprimento de empréstimos e previsão de perdas para bancos. Foram utilizadas técnicas como clustering K-means, métodos de machine learning e decomposição de séries temporais para fornecer insights acionáveis.&lt;/p>
&lt;p>Destaques do projeto:&lt;/p></description></item><item><title>Análise Mediática de Empresas do PSI-20</title><link>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/infomosaic/</link><pubDate>Fri, 13 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hugoverissimo21.github.io/pt-pt/projects/infomosaic/</guid><description>&lt;p>O principal objetivo deste projeto é analisar a cobertura mediática das empresas listadas no índice PSI-20. Utilizando técnicas de análise de dados, machine learning e visualização, o projeto pretende extrair insights relevantes sobre a perceção pública e o sentimento em torno destas empresas.&lt;/p>
&lt;p>Os objetivos específicos e funcionalidades do projeto incluem:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Análise de Sentimentos&lt;br>
Avaliar o sentimento presente em artigos de notícias e cobertura mediática para determinar se palavras-chave associadas às empresas do PSI-20 têm um impacto positivo ou negativo na perceção pública.&lt;/p></description></item></channel></rss>